Kaehtla koggokonna kohhus on ülles kirjotanud Üwere küllast Marti Mihail Reis puma warrandusse mis temmast on järrele jänud kui ta ärra surri.
Raud warranud kaks hobbost täk kolme aastane mära kahheksa aastane, paar härgi, üks on wie aastame teine on kuue aastane kaks hobbese adra üks härja ader.
Majas ja asjad mis ülle raud warra on jänud, üks härg kahheksa aastane, kolm lehma, kuus lammast, üks hemmis, raud rattad, raud kang, kolm kattelt kaks on nelja randast, kolmas on kahhe randane, ühhet katla ahhelad, nelli kerwest, kaks raud tallaga regge, Leisk rauda, kümme wikkadid, nelli Sirpi, wiis kersto, üks laekas, kaskümmend kolm räim wörga, kaks muit wörga, weisteistkümmend pari pissikessed mörrad, kahhe hännaga sured mörrad, kuus rätta rummo, wiis kalla nou üks on werendi, kangasjallad, peso künna, louk, kakskümmend üks seitsme jällast puud, kaks pari reejällasid nelli uut kahhe wakkast kotti, nelli wanna kotti, kolm sönniko hango, püsti kap, rennikap ja laud, kaks wee torid, wee ra?? kaks hölle nou, üks lähker, linnade arri, nelli painandada, kolm söela, kolm wanna tört, kaks kappa, kaks pütti, kaks lüpsikud, 2 haggana hango, wiis lamba nahka, hobbese nahk, weise nahk, kaks wasika nahka, kaks piro letsi üks kao pik, kolm käia, leiwa künna, kaks pingi, nelli istend
Ja selle puma peäl olli Rahha wõlgo kolmkümmend ühheksa Rubl, kahheksa kümmend kuus koppikad hõbbe ja Jwan Kerst kes nüüd se puma peäl on, on sedda rahha wõlgo maksnud kolmkümmend Rubl wiiskümmend koppikad ja weel jääb wölgo ühheksa Rubla kolmkümmend kuus koppikad. Ja solasid Kallo on wõlgo kaks Leiskad kümme naela, Maggasimi aitas on wolga weis wakka kolm küllimitto kaks matti oddrad, ja Aleksei Reisil on ka üks wak oddrad se wanna perremehhe käest sada
Maggasimi aitast sai laenatud ühheksa wakka Ruggid ja kakskümmend wakka oddrad, se on kassadega ärra maksetud, Ruggi Pöld sai küllitud kahheksa wakka.
Suilised ja päwa palgalised ja hobboste karjane kes selle puma eest on wäljas olnud nende palk teeb ühtekoggo wälja wiis wakka üks küllimit kaks matti Ruggid, ja oddrad nelli wakka kaks küllimitto, ja puma pöllo peält sai 36 wakka ruggid, ja 35 wakka oddrad. kui keik olli maksetud siis jäi puma perre sömaks 11 wakka 4 küllimitto Ruggid, 8 wakka 3 küllimitto oddrad.
Kui Mihail Reis alles hinges olli omma surma wodi peäl, siis temma laskis kohtomehhed, ja Möisa aida mehhe omma jure tulla, ja räkis sedda, et nemmad, temma aida wötme ta naese käest ärra wötwad, ja Iwani naese kätte andwad, ja et keik perre Marja sanna peawad kuulma ni kaua kui ta isse terweks saab, kui ta mitte ennam ei pöra, siis jäb Jwan temma assemele perremehheks kui ta üllemaalt koddo tulleb, ja temma tulli koddo, ja siis Jwan Kerst wottis se puma omma kätte nende asjadega ja se wöllaga hobbis, ja selle öiglasse mehhe mis entissest wannast se kohha peäl on sündinud ja temma asjad on jo enne protokolli Ramatus ülles kirjotud 1847mal aastal Mihkli ku 27mal päwal, et se õiglane Mees Aleksei Lesk, selle puma päält peab sama toidetud nikaua kui ta ellab, sepärast et temma issa järrele jänud warrandus on se kohha peäle jänud ja ei olle mitte ärra müitud.
Ja Mihail Reis nene Alekeria jääb ka se puma wanja alla; ja se uus peremees Jwan Kerst annab temmale iggaaasta kaks wakka Ruggid, ja kaks wakka oddrad ni kaua kui ta ellab, sest Jwan Kerst ja Alekeria Reis on isse teine teisega leppinud Essimesses Kehhelkonna Kohto ees Jurri ku 3mal päwal 1861 aasta sepärrast et se koht Jwani kätte ilma oksjonita jäi, ja Alekeria Reis sai se puma peält üks lehm, nelli lammast, katla ahhelad, pole randane kattel, ja reiete kerst ja üks laegas.
Kaehtla Moisa Koggokonna kohtos kirjotud Jurri ku 8mal päwal 1861 aasta
Pea kohtomees Radjon Aun XXX
Kohtomees Aleksei Wiitsar XXX
